
"FC"是北条司作品"Family Compo"的缩写，该作品的其他名称有: ファミリーコ ンポ / F.COMPO / FamilyCompo / 非常家庭 / 搞怪家庭(港) / 变奏家族(台) / 反串家族(新加坡) 


- **说明：**  
    - 类似"03_143"的字符串表示该漫画里的"卷-页"编号。xx_yyy表示第xx卷、第yyy页。例如：03_143表示第3卷143页。  
    - 类似"03_143_7"的字符串表示该漫画里的"卷-页-分镜/分格(panel)"编号。xx_yyy_z表示第xx卷、第yyy页、第z分镜。z从0开始计数。例如：03_143_7表示第3卷143页镜头7;如果第1卷第3页有两个镜头，那么这来个分格/分镜编号分别为：01_003_0, 01_003_1。  


# 把FC故事板化所遇到的问题  ([hojocn上的链接](http://www.hojocn.com/bbs/viewthread.php?tid=96866))  

我觉得，如果想把FC漫画做成动画，可能需要先把FC漫画做成故事板。然而，在尝试做成故事板时，我遇到了一些难题；暂时无法解决，所以这里仅罗列出这些难题，以及可能的解决方法。  


**什么是故事板**  
以下内容摘自[故事板：分镜制作技巧 国内外经典分镜案例](https://zhuanlan.zhihu.com/p/137704945):  

"故事板，storyboard，一般在动画电影中应用较多，主要镜头按照时间顺序的动画手稿，讨论时方便调动。早期迪士尼的做法是把根据剧本画的草图都钉到了一块墙板上，目的很像现在开会的时候在白板上贴满即时贴，这样就一览无余很方便讨论和调整顺序，所以叫做“板”。故事板广泛应用在电影、游戏、剧院演出、图像处理、商业广告、漫画之中，只有一般原则，没有死磕的形式规定。  

分镜，shotlist，更多指的是导演角度的分镜头列表，内容上包括：镜号、景别、镜头运动、镜头角度、镜头类别（construction shot/2 shot/insert & coverage)、画面范畴（前后景分配、构图等）。由于效率问题，不可能所有情况下都这么一张张的过。所以就有了像电影中分镜头脚本这样的东西。就发明顺序而言，可能早于故事板。  

然而因为翻译和文化多种因素，日本漫画中的分镜头在欧美可能归为故事板，就中文语境而言，故事板和分镜、分镜表之间的使用差别不大，只是对不同语系的翻译或同一种事物不同状态的描述。"  


**漫画和动画的差异**  
    - 动画的画面大小是固定的，而通常漫画的每个镜头(panel)的大小是不一致的。  


**一些尝试以及遇到的问题**  
以FC 01_007为例，镜头编号如下：    
![](img/01_007_panel_index.jpg)  

1.1 选定画面大小(例如400 x 300).  

1.2. 暂粗糙地放入镜头图片(后续再针对每个镜头细化)：  
![](img/storyboard.jpg)   
 

- 处理01_007_0：  
    - 镜头01_007_0的长宽于画面长宽接近，所以这里缩放图片以适应画面。
    - 左下角的对话框破格，它是右侧人物的台词。我选择把它合并到右上方对话框里。这使得左下角对话框成为空白，所以需要想办法补上此处的图(问题1：如何补图)。   
    ![](img/01_007_0.jpg)   


- 处理01_007_1：  
    - 左上角有上个镜头的破格对话框，删去它。  
    - 补上左侧的线条特效。  
    - 对于人物，因为镜头是扁的，所以有两个选择：  
        - 适应画面长度，补齐人物内容(头发、下巴)(问题1：如何补图)：  
        ![](img/01_007_1_c00.jpg)   
        - 放缩原图以适应画面高度，但画面因放大而变模糊了(问题2：如何让图片变清晰)：   
        ![](img/01_007_1_c01.jpg)   


- 处理01_007_2：  
    - 选择1： 不需要补左边人物的衣服：  
        ![](img/01_007_2_c00.jpg)   

    - 选择2： 出于某些原因(比如，构图)，需要补右侧人物的衣服(问题1：如何补图)：  
        ![](img/01_007_2_c01.jpg)   


- 处理01_007_3：  
    - 选择1： 需要补图(上下的空白处补上场景(问题1：如何补图))：  
        ![](img/01_007_3_c00.jpg)   

    - 选择2：  
        ![](img/01_007_3_c01.jpg)   

    - 选择3(动画)：需要补图(对话框的空白处补上场景(问题1：如何补图))：  
        ![](img/01_007_3_c02.gif)   


- 处理01_007_4：  
    - 选择1： 需要补图(人物肩部补上服饰(问题1：如何补图))：  
        ![](img/01_007_4_c00.jpg)   

    - 选择2： 需要补图(人物头部补上头发(问题1：如何补图))：  
        ![](img/01_007_4_c01.jpg)   

    - 选择3： 需要补图(物肩部补上服饰、背景补上线条特效(问题1：如何补图))：  
        ![](img/01_007_4_c02.jpg)  


- 处理01_007_5：  
    - 选择1： 需要补图(人物两臂(问题1：如何补图))：  
        ![](img/01_007_5_c00.jpg)   


- 处理01_007_6：  
    - 选择1： 不需要补图：  
        ![](img/01_007_6_c00.jpg)   

    - 选择2： 调整对话框位置，原对话框处的空白需要补图(问题1：如何补图)：  
        ![](img/01_007_6_c01.jpg)   

    - 选择3： 调整图片大小，两侧空白需要补图(问题1：如何补图)：  
        ![](img/01_007_6_c02.jpg)   


1.3. 挑选一些以上处理过的镜头，更新到故事板：  
![](img/storyboard2.jpg)  


1.4. 也可以制作成gif，类似幻灯片播放：  
![](img/01_007_gif.gif)  


1.5 在此基础上，还可以用[这里](../fc_animation/readme.md)的方法给图片里的角色加上微小的动作，比如，对于有对白的角色，可以让角色动嘴唇。  


**如何处理以上提到的几个问题**:   

- 问题1：如何补图？  
    - 一个方法： 在FC素材库里查找相关内容的图片，然后拼凑出需要的图。  
    - 另一个思路： 使用FC素材库训练Generative Adversarial Networks(GANs)，不知道能否生成需要的图片.  

- 问题2：如何让图片变清晰？
一个思路：[高糊马赛克秒变高清](https://mp.weixin.qq.com/s/EekHmDHytC1pGdlT82aMvg)。  




--------------------------------------------------
[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)

![](https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png)

转载请注明出处
